# Этап 4: Черновая электрика

## Начало

- **Описание (по приложению к Договору)**: включает в себя первый, черновой этап электромонтажных работ. На данном этапе делается разметка всех электроточек, устанавливаются подрозетники, подводятся провода соответствующего сечения, расключается электрощит, устанавливаются временные розетки и выключатели, а также патроны с лампочками.
- **Конечный результат (по приложению к Договору)**:рабочая система электроснабжения с расключённым и описанным электрощитом.

### Предварительно согласованные корректировки к техпроекту

Работы по этапу будут выполняться по техпроекту с учётом следующих изменений:

1. На момент начала работ на объекте уже установлено черновое освещение.
1. На лоджии будет установлена не только система кондиционирования, но и система приточной вентиляции.
1. В детской будет установлен кондиционер.
1. На кухне не будет бризера.
1. Предварительно были подсчитаны количество и типы необходимых розеток и выключателей. Результаты описаны в следующей схеме:
   ![Схема выключателей](./sockets-and-switches.svg)
1. Схема расположения кондиционеров по проекту
   ![Примерное расположение кондиционеров](../05-air-conditioning-hoses-and-lines/air-conditioners-position.png)
1. Прокладывать Ethernet-кабели следует на расстоянии не менее 20 см от силовых.

### Список электрооборудования в наличии

**Кухня**

 - Варочная панель индукционная [Weissgauff HI 643 BFZC](https://www.weissgauff.ru/goods_165861/varochnaya_panel_weissgauff_hi_643_bfzc.html)
 - Встраиваемый холодильник [Weissgauff Wrki 178 H Inverter NoFrost](https://www.weissgauff.ru/goods_166251/vstraivaemyj_xolodil_nik_s_invertorom_weissgauff_wrki_178_h_inverter_nofrost.html)
 - Встраиваемая посудомоечная машина [Bosch SPV 63M50 RU](https://bs-rus.ru/bosch/posudomoechnye-mashiny/posudomoechnaya-mashina-bosch-spv-63m50.html)
 - Микроволновая печь [LG MJ3965BIS](https://www.lg.com/ru/microwaves/lg-MJ3965BIS)

**Ванная + Туалет**

 - Проточный водонагреватель [Electrolux NPX 6 AQUATRONIC DIGITAL 2.0](https://www.vseinstrumenti.ru/product/protochnyj-vodonagrevatel-electrolux-npx-6-aquatronic-digital-2-0-875960/)

**Ванная**

 - Стиральная машина [Bosch WKD28540OE](https://www.dns-shop.ru/product/355b98e721253361/vstraivaemaa-stiralnaa-masina-bosch-wkd28540oe/)
 - Электрический полотенцесушитель [Сунержа Галант 4.0 1000х500 МЭМ правый](https://shop.sunerzha.com/catalog/kollektsii/electric/design_1/galant_4_0_1/eps_galant_4_0_1000kh500_pravyy/?oid=31697)

**Балкон**

 - Вентиляционная установка [Ventmachine Orange 350](https://ventmachine.ru/orange-350/154-specs.html)

### Список электрооборудования "когда-нибудь закупим - но учесть надо сейчас"

**Ванная**

 - Сушильная машина [Haier HD90-A2959](https://www.dns-shop.ru/product/a32bf366c7931c31/susilnaa-masina-haier-hd90-a2959-belyj/characteristics/)

**Кухня**

 - Вытяжка встраиваемая [Elica Hidden IX/A/60](https://megamarket.ru/catalog/details/vytyazhka-vstraivaemaya-v-shkaf-100016071147/)
 - Встраиваемый компактный духовой шкаф с СВЧ [Weissgauff OE 446 B](https://www.weissgauff.ru/goods_162614/vstraivaemyj_kompaktnyj_duxovoj_shkaf_s_svch_weissgauff_oe_446_b.html)

**Во все комнаты, на кухню и на балкон**

 - Сплит-система [Green GRI-09 IGK2/GRO-09IGK3](https://market.yandex.ru/product--split-sistema-green-gri-09igk2-gro-09igk3/963803079)

**Важно!**: электропроводку для кондиционеров в спальню и на балкон нужно поставить такую, чтобы можно было:
 - либо поставить два отдельных обычных кондиционера (вмодель была указана ранее)
 - либо одну мультисплит-систему с 2 блоками на 20+20 м2 типа [Haier 2U40S2SM1FA/AS25S2SF1FA-G*2](https://market.yandex.ru/product--nastennyi-konditsioner-nastennaia-multi-split-sistema-haier-2u40s2sm1fa-as25s2sf1fa-g-2/1756588642)

**Если с ходу такое спроектировать не получится (скажем, у мультисплита внешний блок питается от отдельной линии - а у обычных нет) подсветите все проблемы для масимально быстрого поиска приемлемого решения!**

## Завершение

1. Работы по черновой электрике были выполнены. Акт подписан 26.12.2023.
1. В процессе были согласованы следующие изменения в проект:
    - Во все комнаты к Ethernet-розеткам проложили два кабеля: cat.6 и cat.7
1. На данном этапе также были вызваны внешние подрядчики, которые просверлили отверстия для кабелей междй комнатами.
1. В гостиной в эркере была сделана только одна розетка. Также часть глубоких подрозетников, в которых планировалось выполнить расключение, из-за слишком крепкого бетона и расстроенных соседей сделали обычными.
1. Пришлось отказаться от половины розеток с USB так как стоимость их, к сожалению, оказалась несоизмеримо выше, чем стоимость розетки и блока отдельно =(
1. Для прокладки в стене HDMI-кабелей сделали кабель-каналы с подрозетниками, в которые они будут выходить. А по потолку они будут идти в специально напечатанных на 3D-принтере "скобках", вставляющихся в стандартные 20мм-клипсы для гофры.
1. В детской, так как ребёнок захотел двухъярусную кровать, добавили ещё один переключатель света, на высоте 160см от пола (чтобы свет можно было выключить и со второго яруса).
1. Свет на балконе подключили на один автомат со светом в спальне.
1. Ошибки:
    - Коробки установки для светильников дежурного света в ванной и туалете были установлены не на уровне плитки, а на уровне штукатурки, из-за чего после облицовки ванной плиткой светильники невозможно было зафиксировать. ИСПРАВЛЕНО: на 3D принтере сделали копию последних 15мм коробки (толщина плитки + клея), которые завиксировали в плитке, чтобы светильники крепились на них.

### Галерея

<video src=".\Объект 20231213_131021.mp4" preload="metadata" height="640" controls>
  Sorry, your browser doesn't support embedded videos, but don't worry, you can
  <a href=".\Объект 20231213_131021.mp4">download it</a>
  and watch it with your favorite video player!
</video>

<video src=".\Объект VID-20231219-WA0143.mp4" preload="metadata" height="640" controls>
  Sorry, your browser doesn't support embedded videos, but don't worry, you can
  <a href=".\Объект VID-20231219-WA0143.mp4">download it</a>
  and watch it with your favorite video player!
</video>

<p>
  <p float="left" align="center">
    <img src="./Вводной автомат.jpg" width="300" />
  </p>
  <figcaption align="center">"Предбанник"</figcaption>
</p>
<p>
  <p float="left" align="center">
    <img src="./Холл - до щитка.jpg" width="300" />
    <img src="./Холл - после щитка.jpg" width="300" />
    <img src="./Холл - потолок.jpg" width="300" />
  </p>
  <figcaption align="center">Холл</figcaption>
</p>
<p>
  <p float="left" align="center">
    <img src="./Детская - аудиокабели.jpg" width="300" />
    <img src="./Детская - единственная горизонтальная штроба.jpg" width="300" />
  </p>
  <figcaption align="center">Детская</figcaption>
</p>
<p>
  <p float="left" align="center">
    <img src="./Гостиная - потолок.jpg" width="900" />
  </p>
  <figcaption align="center">Гостиная</figcaption>
</p>
<p>
  <p float="left" align="center">
    <img src="./Холл-детская-спальня - отверстия IMG-20231218-WA0156.jpg" width="900" />
    <img src="./Холл-гостиная - отверстия IMG-20231218-WA0157.jpg" width="300" />
    <img src="./Холл-гостиная-детская - отверстия IMG-20231218-WA0155.jpg" width="300" />
    <img src="./Холл-детская-спальня - отверстия IMG-20231218-WA0154.jpg" width="300" />
  </p>
  <figcaption align="center">Сверление отверстий</figcaption>
</p>
